# SimpleCalculator

Студенческий курсовой проект. Представляет из себя достаточно простой калькулятор для платформы андроид.

Выполнил студент СПбПУ, группа 5130904/10105 - Степанян С.С.


## Определение проблемы

Современные пользователи нуждаются в универсальном инструменте, который объединяет основные функции вычислений в одном приложении. Раздельные приложения для базовых и научных калькуляций, а также для конвертации единиц измерения, могут быть неудобны и занимать много места на устройстве. Данный проект решает эту проблему, предоставляя единое, удобное и простое в использовании Android-приложение, которое включает в себя все эти функции.


## Выработка требований

Для достижения целей проекта были реализованы следующие функции:

- **Базовый калькулятор**: поддерживает основные арифметические операции (сложение, вычитание, умножение, деление).
- **Научный калькулятор**: включает расширенные математические функции, такие как тригонометрические, логарифмические и экспоненциальные вычисления.
- **Конвертер единиц измерения**: позволяет конвертировать различные единицы измерения, такие как длина, масса, объем, температура и другие.
- **История вычислений**: сохраняет и отображает предыдущие вычисления для удобства пользователя.


## Кодирование и отладка

Процесс разработки приложения включал следующие этапы кодирования и отладки:

- **Проектирование архитектуры**: создание структуры проекта, определение основных компонентов и их взаимодействий. Использование архитектурного подхода MVVM (Model-View-ViewModel) для улучшения поддерживаемости и тестируемости кода.

- **Разработка пользовательского интерфейса (UI)**:
  - Создание удобного и интуитивно понятного интерфейса для базового и научного калькулятора, а также конвертера единиц измерения.
  - Обеспечение адаптивности интерфейса для различных размеров экранов и ориентаций устройств.

- **Реализация функциональности**:
  - Разработка основной логики для выполнения арифметических и научных вычислений.
  - Реализация конвертера единиц измерения с поддержкой различных типов конвертаций.
  - Создание механизма для сохранения и отображения истории вычислений.

- **Отладка и тестирование**:
  - Проведение отладки кода с использованием встроенных инструментов Android Studio.
  - Написание и выполнение unit тестов для проверки корректности работы всех основных функций.
  - Интеграционное тестирование для проверки взаимодействия различных компонентов приложения.

- **Оптимизация и улучшение производительности**:
  - Оптимизация алгоритмов вычислений для повышения скорости и снижения потребления ресурсов.
  - Обеспечение плавности и отзывчивости пользовательского интерфейса.

- **Документирование кода**:
  - Добавление комментариев и документации к ключевым частям кода для облегчения понимания и поддержки в будущем.


## Unit тестирование

Для обеспечения качества и надежности приложения были разработаны и внедрены следующие unit тесты:

- **Тестирование базового калькулятора**:
  - Проверка корректности выполнения основных арифметических операций (сложение, вычитание, умножение, деление).
  - Обработка деления на ноль и других исключительных ситуаций.

- **Тестирование научного калькулятора**:
  - Проверка точности тригонометрических вычислений (синус, косинус, тангенс и т.д.).
  - Тестирование логарифмических и экспоненциальных функций.
  - Валидация ввода и обработка ошибок.

- **Тестирование конвертера единиц измерения**:
  - Проверка корректности конвертации различных единиц измерения (длина, масса, объем, температура и т.д.).
  - Обработка некорректных данных и исключений.

- **Тестирование истории вычислений**:
  - Проверка сохранения и отображения истории вычислений.
  - Тестирование корректного удаления и очистки истории.

Все тесты написаны с использованием стандартных инструментов для тестирования Android приложений, таких как JUnit и обеспечивают полное покрытие критических функциональных частей приложения.


## Интеграционное тестирование

Для обеспечения корректного взаимодействия различных компонентов приложения были разработаны и выполнены следующие сценарии интеграционного тестирования:

### Сценарий 1: Интеграция базового калькулятора и истории вычислений

1. **Описание**:
   - Проверка взаимодействия между базовым калькулятором и функцией сохранения истории вычислений.

2. **Шаги тестирования**:
   1. Открыть приложение и перейти к базовому калькулятору.
   2. Выполнить несколько арифметических операций (например, 2 + 3, 5 * 6).
   3. Перейти к истории вычислений.
   4. Убедиться, что все выполненные операции корректно отображаются в истории.
   5. Удалить одну запись из истории и проверить, что оставшиеся записи остались без изменений.
   6. Вернуться к базовому калькулятору и выполнить новую операцию.
   7. Проверить, что новая операция добавлена в историю.

3. **Ожидаемый результат**:
   - Все выполненные операции должны выполняться правильно и отображаться в истории вычислений.
   - Удаление записи из истории должно корректно обновлять список без затрагивания других записей.
   - Новые операции должны добавляться в историю корректно.

### Сценарий 2: Интеграция научного калькулятора и истории вычислений

1. **Описание**:
   - Проверка взаимодействия между научным калькулятором и функцией сохранения истории вычислений.

2. **Шаги тестирования**:
   1. Открыть приложение и перейти к научному калькулятору.
   2. Выполнить вычисление с использованием тригонометрической функции (например, sin(30)).
   3. Перейти к истории вычислений.
   4. Убедиться, что все выполненные операции корректно отображаются в истории.
   5. Удалить одну запись из истории и проверить, что оставшиеся записи остались без изменений.
   6. Вернуться к базовому калькулятору и выполнить новую операцию.
   7. Проверить, что новая операция добавлена в историю.

3. **Ожидаемый результат**:
   - Все выполненные операции должны выполняться правильно и отображаться в истории вычислений.
   - Удаление записи из истории должно корректно обновлять список без затрагивания других записей.
   - Новые операции должны добавляться в историю корректно.

### Сценарий 3: Интеграция конвертера единиц измерения

1. **Описание**:
   - Проверка исправной работы конвертера единиц измерения.

2. **Шаги тестирования**:
   1. Открыть приложение и перейти к конвертеру ед. измерения.
   2. Выбрать тип конвертации (например, площадь, длина, вес, градусы).
   3. Выбрать единицы измерения (например, из какой условной единицы в какую желаем перевести значение).
   4. Ввести значение и выполнить конвертацию.
   5. Проверить результат.

3. **Ожидаемый результат**:
   - Конвертация должна выполняться правильно, и результат должен соответствовать ожидаемому значению.

Эти сценарии помогают удостовериться, что различные функции приложения взаимодействуют друг с другом корректно и обеспечивают ожидаемую функциональность.


## Разработка архитектуры и детальное проектирование

### System Context Diagram

![System Context Diagram](https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/diagrams/System-Context-Diagram.png)

### Container Diagram

![Container Diagram](https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/diagrams/Container-Diagram.png)

## Скриншоты:

* Главное меню:

<div>
  <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205344.png" alt="Main Screen" height="700dp">
</div>

---

* Стандартный калькулятор & История вычислений:

<div>
  <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205030.png" alt="Standard Calc" height="700dp">
   <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205138.png" alt="History of Calc" height="700dp">
</div>

---

* Научный калькулятор:

<div>
  <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205154.png" alt="Scientific Calc" height="700dp">
  <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205226.png" alt="Scientific Calc-2" height="700dp">
</div>

---

* Конвертер единиц измерения:

<div>
  <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205241.png" alt="Unit Converter-1" height="700dp">
    <img src="https://gitlab.com/stepanyan_ss/simplecalculator/-/raw/main/screenshots/device-205326.png" alt="Unit Converter-2" height="700dp">
</div>

---
